\section{Introduction}

Nous avons eu pour problématique d'analyser et de synthétiser le son de deux signaux audios typique. Plus précisément, pour le premier signal, nous avons eu pour mandat de l'analyser et à partir de cela, de faire un signal de synthèse qui nous aidera à faire et assembler les prochaines notes. Pour la deuxième, il faut faire un coup-bande pour filtrer le signal corrompu.

\section{Schéma bloc d'extraction des paramètres}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{round}=[draw, circle]
    \tikzstyle{block}=[draw, minimum width=3in]

    \node [round] (start) at (0,0){Entrée};
    \node [block, below= of start]  (input) {Inportation du signal sonore};
    \node [block, below= of input]  (FFT)   {Transformée de Fourier rapide};
    \node [block, below= of FFT]    (synth) {\begin{tabular}{c}
                                              Synthétisation du signal avec les paramètres\\
                                              (fréquence, amplitude et phase)\\
                                             \end{tabular}};
    \node [block, below= of synth]  (fenet) {Méthode de la fenêtre sur les signaux};
    \node [block, below= of fenet]  (expor) {Exportation du signal sonore};
    \node [round, below= of expor]  (end)   {Sortie};

    \path [-stealth]
        (start) edge (input)
        (input) edge (FFT)
        (FFT)   edge (synth)
        (synth) edge (fenet)
        (fenet) edge (expor)
        (expor) edge (end);
    \end{tikzpicture}
  \caption{Schéma bloc d'extraction des paramètres}
  \label{fig:sch-bloc-extract-para}
\end{figure}

\newpage

\section{Schéma bloc synthèse}

Pour la première partie, nous avons en entrée le fichier «note\_guitare\_Lad.wav». Nous traitons le fichier de sorte à avoir les données, sinusoïdes, et le taux d'échantionnage qui est souvent de 44100 échantiollons par secondes. Une fois obtenue, nous utilisons la transformée de Fourier rapide. Avec le résultat, nous l’utilisons pour obtenir les valeurs absolues, fréquentielles et angulaires. Puis, il faut trouver la valeur maximum des absolues qui représentent l’amplitude. Avec celle-ci, nous pouvons simplement multiplier sa fréquence avec les indexes, afin de trouver les 32 sinusoïdes et ses 32 amplitudes, ses 32 fréquences et ses 32 phases avec les mêmes indexes. Une fois faite, nous pouvons synthétiser le signal. Il est intéressant de noter que, pour simplifier le modèle, nous avons choisis 26 harmoniques au lieu des 32, puisque nous n'entendions pas de différences entre 26 et 32 harmoniques. Ensuite, avec ce signal, nous utilisons la méthode de la fenêtre sur ce signal pour atténuer ou enlever les sauts, lors des lectures du son.

Pour la deuxième partie, nous avons en entrée le fichier «note\_basson\_plus\_sinus\_1000\_Hz.wav». Il faut faire à peu près la même chose que dans la première partie, à l’exception qu’il faut enlever une sinusoïde de 1000 Hz avec un filtre RIF coupe-bande. Puis, nous pouvons continuer avec l’utilisation de la transformée de Fourier sur les données du signal.

\newpage

\section{Analyse et synthèse}

\subsection{Affichage des spectres de Fourier des signaux du LA\# et du basson}

Le spectre de Fourier du signal du LA\# syntétisé présenté à la (figure \ref{fig:fourrier-la-synthese}) est très similaire au signal original, puisque les mêmes paramètres ont été utilisés et que le signal n'était pas corrompu.

Le spectre de Fourier du signal du basson syntétisé est légèrement différent du signal original, puisque le signal original est corrompu et contient des fréquences non désirés.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/fourrier-la-synthese}
  \caption{Affichage des spectres de Fourier des signaux du LA\# et du basson (originaux et synthèse) en dB (décibel) avec l'axe des fréquences en Hz}
  \label{fig:fourrier-la-synthese}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Fréquences, amplitudes et phases des harmoniques retenues}

Le tableau un tableau \ref{tab:harmoniques-retenues} contient les fréquences, amplitudes et phases des harmoniques retenues.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Fréquences, amplitudes et phases des harmoniques retenues}
  \begin{tabular}{llll}
      \hline
      N  & Amplitudes         & Fréquences  & Phases\\
         &                    & (Hz)        & (rad)\\
      \hline\hline
      1  & 169185361,50801417 & 465,80625   & 0,46255504366324907\\
      2  & 51196243,94906506  & 931,61250   & 0,6126820470546787\\
      3  & 5142161,535705199  & 1397,41875  & 1,1439409139873793\\
      4  & 3579127,903780883  & 1863,22500  & -1,8839218058823133\\
      5  & 4390747,585698661  & 2329,03125  & -1,6348243993151435\\
      6  & 1111365,9578615758 & 2794,83750  & -1,2330546917606742\\
      7  & 119602,63767005729 & 3260,64375  & 0,8122069456029637\\
      8  & 268229,45026771195 & 3726,45000  & 1,7362881724013877\\
      9  & 140544,480726195   & 4192,25625  & 1,939929769980581\\
      10 & 5420,31403307605   & 4658,06250  & -2,8647218936500463\\
      11 & 29960,384477306216 & 5123,86875  & -3,091139986546766\\
      12 & 22019,27025929491  & 5589,67500  & 1,1472282218695256\\
      13 & 4632,635637730367  & 6521,28750  & 0,9392412715901236\\
      14 & 19248,045922413603 & 7452,90000  & -2,290216839133667\\
      15 & 7060,841881999729  & 7918,70625  & 2,6585368950542407\\
      16 & 10232,759996638262 & 8384,51250  & 0,7395490684901185\\
      17 & 20162,42849844986  & 8850,31875  & -0,004475811407254161\\
      18 & 13768,962996154007 & 9316,12500  & -0,5050298938157289\\
      19 & 9942,170461713802  & 10247,73750 & 2,606285898784287\\
      20 & 10807,965171549784 & 10713,54375 & 3,1131594614135216\\
      21 & 2400,421957586288  & 11179,35000 & -0,06030713394248769\\
      22 & 9354,951402091714  & 11645,15625 & -1,3179037284394142\\
      23 & 5851,473243804163  & 12576,76875 & -1,1952317207796008\\
      24 & 5067,243393119644  & 13042,57500 & 2,862669342760574\\
      25 & 9303,06632606866   & 13508,38125 & 3,0685545199040742\\
      26 & 4578,052096146549  & 14905,80000 & -1,2491430565679629\\
      \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:harmoniques-retenues}
\end{table}

\subsection{Graphique les enveloppes temporelles obtenues}

L'enveloppe temporelle nous permet d'éviter les transitions brusques au début et à la fin de la génération d'un échantillon synthétisé.

\section{Filtre RIF pour extraire l'enveloppe du signal redressé}

\subsection{Calculs et explications de la longueur N du filtre}

En utilisant les équations fournies, nous avons calculé théoriquement les valeurs de N. Nous avons par la suite ajusté les valeurs dans le code Python en expérimentant.

\subsection{Graphique de la fonction de réponse en fréquence (amplitude seule, en dB)}

\section{Filtre coupe-bande RIF avec équations de transformation}

\subsection{Équation aux différences et le calcul des valeurs des coefficients}

Nous savons que $N=6000$, $\overline{\omega}_0 = 1000$ Hz, $\overline{\omega}_1 = 40$ Hz. Nous pouvons ainsi déduire $K\approx 12$. Ainsi, nous calculons l'équation aux différences d'un filtre passe-bas de 40 Hz dans l'équation \eqref{eqn:passe-bas}.

\begin{equation}
  \label{eqn:passe-bas}
  h_{lp}[n] =
  \begin{cases}
    \dfrac{K}{N}, & n=0\\
    \dfrac{\sin(\pi \times n \times K/N)}{N \times \sin(\pi \times n/N)}, & n \neq 0
  \end{cases}
\end{equation}

Ensuite, nous calculons l'équation aux différences du filtre coupe-bande dans l'équation \eqref{eqn:coupe-bande}

\begin{equation}
  \label{eqn:coupe-bande}
  h_{bs}[n] =
  \begin{cases}
    1-2\times\dfrac{K}{N}, & n=0\\
    -\dfrac{2\times \sin(\pi \times n \times K/N)}{N \times \sin(\pi \times n/N)} \times \cos(n \times \overline{\omega}_0), & n \neq 0
  \end{cases}
\end{equation}

Il suffit de remplacer les variables par les constantes.



\subsection{Graphique de la réponse à l'impulsion h(n)}

La réponse à l'impulsion h(n) est amplitude de 1 à $t=0$ et une amplitude de 0 à tout les autres temps.

\subsection{Graphique de la réponse à une sinusoïde de 1000 Hz}

On peux remarquer que le filtre fonctionne, puisque la réponse à une sinusoïde de 1000 Hz est très atténué.

\subsection{Graphiques amplitude et phase de la réponse en fréquence}

On peux remarquer que le signal est peu atténué, sauf dans la bande de 960 à 1040 Hz où il est très atténué.

\subsection{Graphiques des spectres d'amplitude des signaux basson avant et après filtrage}

On peux remarquer que les graphiques sont légèrement différents, puisque le filtre retire une composante importante du signal (toutes les fréquences autour de 1000 Hz).

\section{Conclusion}

En conclusion, nous remarquons qu'il peut-être pratique d'analyser des signaux à temps discrets dans les domaines temporel et fréquentiel, de déterminer la répones d'un filtre numérique linéaire à une exitation périodique et apériodique et de concevoir un filtre numérique selon des spécifications de tolérance.
